\chapter{Grundlagen der Wahrscheinlichkeitstheorie}
\label{wtfusion/cha01}

\section*{Notation}

Es sei $M$ eine Menge.
\begin{itemize}
  \begin{wtpharma}
  \item Eine Funktion $\fn{\NNone}{M}$ nennen wir auch eine \term{Folge} in~$M$.
    Mit $\seqset{M}$ bezeichnen wir die Menge aller Folgen in~$M$.
    Für Folgen verwenden wir häufig eine etwas andere Notation als von Funktionen gewohnt.
    Nämlich wir schreiben $\seqone{f_{i}}{i} \in \seqset{M}$.
    Damit ist gemeint: $\ffn{f}{\NNone}{M}$, d.h. $f$ ist eine Funktion von $\NN$ nach~$M$,
    und $f_{i}$ wird anstelle von $f(i)$ für alle $i \in \NNone$ geschrieben.
    Wir nennen $f_{i}$ auch die \xte{i} \term{Folgenkomponente} der Folge~$f$.
  \item Es sei $\seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\cP(M)}$,
    also $\seqone{A_{i}}{i}$ ist eine Folge von Teilmengen von~$M$.
    Schreibe $\bigcupone{i} A_{i} \df \bigcup \set{A_{i} \suchthat i \geq 1}$.
    In etwas ungenauer Pünktchenschreibweise ist das $A_{1} \cup A_{2} \cup A_{3} \cup \hdots$.
    Entsprechend definieren wir $\bigcapone{i} A_{i}$.
  \end{wtpharma}
\item Es sei $\seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\cP(M)}$,
  also $\seqone{A_{i}}{i}$ ist eine Folge von Teilmengen von~$M$.
  Wir nennen $\seqone{A_{i}}{i}$ \term{paarweise disjunkt},
  wenn $A_{i} \cap A_{j} = \emptyset$ gilt für alle $i,j \geq 1$ mit $i \neq j$.
  Wenn $\seqone{A_{i}}{i}$ paarweise disjunkt ist,
  dann schreiben wir oft $\dotbigcupone{i} A_{i}$ anstelle von $\bigcupone{i} A_{i}$,
  um an die Disjunktheit zu erinnern.
  Entsprechendes definieren wir für Tupel $(\eli{A}{n}) \in \cP(M)^{n}$.
  \begin{wtpharma}
  \item Wir nennen die Menge $M$ \term{abzählbar},
    wenn $M$ endlich ist oder sie \term{abzählbar unendlich} ist.
    Letzteres bedeutet,
    dass man $M$ in der Form $M = \set{x_{1}, x_{2}, x_{3}, \hdots}$ schreiben kann.
    Das ist nicht bei allen unendlichen Mengen möglich,
    zum Beispiel bei $\RR$ geht es nicht.
  \end{wtpharma}
\end{itemize}

\section{Wahrscheinlichkeitsraum}

\begin{para}[\sigalg, Eventraum]
  Es sei $\Om$ eine nicht\-/leere Menge und $\SIG \subseteq \cP(\Om)$.
  Für jedes $A \subseteq \Om$ definiere das \term{Komplement} von $A$ (in $\Om$)
  als $A^{c} \df \Om \setminus A$.
  Wir nennen $\SIG$ eine \term{\sigalg} über~$\Om$,
  wenn gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\Om \in \SIG$
  \item $\forall A \in \SIG \holds A^{c} \in \SIG$;
    man sagt: $\SIG$ ist \term{abgeschlossen unter Komplementen}.
  \item $\forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG} \holds \bigcupone{i} A_{i} \in \SIG$;
    man sagt: $\SIG$ ist \term{abgeschlossen unter abzählbaren Vereinigungen}.
    Das \enquote{abzählbar} bezieht sich auf die Anzahl der Mengen,
    die vereinigt werden, denn $\set{A_{i} \suchthat i \geq 1}$ ist abzählbar.
    \begin{wtinf}
      Es bezieht sich nicht auf diese Mengen oder ihre Vereinigung selbst,
      d.h. $A_{i}$ mit $i \in \setn{n}$ darf überabzählbar sein.
      (Bei uns bedeutet \term{abzählbar}: endlich oder abzählbar unendlich.)
    \end{wtinf}
  \end{enumerate}
  Das Paar $(\Om, \SIG)$ nennen wir einen \term{Ereignisraum} oder \term{Eventraum}.
  In diesem Kontext nennen wir \dots
  \begin{itemize}
  \item $\Om$ den \term{Ergebnisraum} und jedes Element von $\Om$ ein \term{Ergebnis};
  \item jedes Element von $\SIG$ ein \term{Ereignis} oder \term{Event}.
  \end{itemize}
  Wir verzichten hier und auch im weiteren Verlauf dieses Kapitels bewusst
  auf eine Diskussion von Anwendungen oder Analogien;
  sondern wir nehmen die Bezeichnungen als solche hin.
\end{para}

\begin{example}[Eventraum]
  Es sei $\Om$ eine Menge.
  Dann ist $\set{\emptyset, \Om}$ und auch $\cP(\Om)$ eine \sigalg über $\Om$,
  also $(\Om, \set{\emptyset, \Om})$ und $(\Om, \cP(\Om))$ sind Eventräume.
  Als weiteres Beispiel definiere $\Om \df \setn{4}$
  und $\SIG \df \set{\emptyset, \set{1,2}, \set{3,4}, \Om}$;
  dann ist $(\Om, \SIG)$ ein Eventraum.
  Die dazugehörigen Beweise sind leicht zu erbringen und zur Übung empfohlen.
\end{example}

\begin{satz}[Einfache Eigenschaften eines Eventraumes]
  Es sei $(\Om,\SIG)$ ein Eventraum. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\emptyset \in \SIG$
  \item $\forall A, B \in \SIG \holds A \cup B \in \SIG$
    \par
    (Per Induktion folgt daraus leicht eine Version für endlich viele Mengen, nämlich:
    $\forall \eli{A}{n} \in \SIG \holds \bigcup_{i=1}^{n} A_{i} \in \SIG$.
    Wir werden im Folgenden in solchen Situationen
    meistens nur die Version für zwei Objekte, hier also zwei Events, angeben.
    Die Fortsetzung auf endlich viele werden wir danach kommentarlos verwenden,
    wenn sie, wie hier, korrekt ist und auf der Hand liegt.)
  \item $\forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG} \holds \bigcapone{i} A_{i} \in \SIG$
  \item $\forall A, B \in \SIG \holds A \cap B \in \SIG$
  \item $\forall A, B \in \SIG \holds A \setminus B \in \SIG$
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt $\emptyset = \Om^{c} \in \SIG$; Letzteres da $\Om \in \SIG$ gilt
    und $\SIG$ unter Komplementen abgeschlossen ist.
  \item Sieht man durch die Folge $(A,B,\emptyset,\emptyset,\hdots)$.
  \item Wir zeigen:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \bigcapone{i} A_{i} = \p[bigg]{\bigcupone{i} A_{i}^{c}}^{c}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Daraus folgt die Behauptung, denn $A_{i}^{c}$ ist Element von $\SIG$ für alle $i \geq 1$,
    und damit auch $\bigcupone{i} A_{i}^{c}$
    und damit auch das Komplement davon.
    \par
    Um nun obige Mengengleichheit einzusehen, bemerke dass für alle $x \in \Om$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      x \in \p[bigg]{\bigcupone{i} A_{i}^{c}}^{c}
      \iff
      x \not\in \bigcupone{i} A_{i}^{c}
      \iff
      \forall i \geq 1 \holds x \not\in A_{i}^{c} \\
      \eqin \iff
      \forall i \geq 1 \holds x \in A_{i}
      \iff
      x \in \bigcapone{i} A_{i}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Folgt aus dem vorigen Punkt durch die Folge $(A,B,\Om,\Om,\hdots)$.
  \item Es gilt $A \setminus B = A \cap B^{c} \in \SIG$.\qedhere
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[W'maß]
  Es sei $(\Om, \SIG)$ ein Eventraum.
  Wir nennen $\ffn{\prob{}}{\SIG}{\intcc{0}{1}}$ ein \term{Wahrscheinlichkeitsmaß (W'maß)}
  auf $(\Om, \SIG)$, wenn gilt:
  \begin{description}[font=\it]
  \item[Normierung:] $\prob{\Om} = 1$
  \item[Additivität:] $\displaystyle
    \forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG} \with \text{paarweise disjunkt} \holds
    \prob{\dotbigcupone{i} A_{i}} = \sumone{i} \prob{A_{i}}$
  \end{description}
  Das Tripel $(\Om, \SIG, \prob{})$ nennen wir einen \term{Wahrscheinlichkeitsraum (W'raum)}
  und $\prob{A}$ die \term{Wahrscheinlichkeit} (W'keit) von $A$ für jedes $A \in \SIG$,
  also für jedes Event~$A$.
  Wir nennen $\prob{A^{c}}$ die \term{Gegenw'keit} von $A$.
\end{para}

\begin{para}[Erklärung zur Summe]
  \begin{wtinf}
    Mit $\sumone{i} \prob{A_{i}}$ ist natürlich $\limx{n} \sum_{i=1}^{n} \prob{A_{i}}$ gemeint,
    also der Limes der Reihe über $\seqone{\prob{A_{i}}}{i}$,
    wofür man auch $\sum_{i=1}^{\infty} \prob{A_{i}}$ schreibt.
    Da nur nicht\-/negative Zahlen addiert werden,
    verändert sich dieser Limes nicht unter Umordnung:
    Wenn $\ffn{\al}{\NNone}{\NNone}$ bijektiv zwischen $\NNone$ und $\NNone$ ist,
    dann gilt $\sum_{i=1}^{\infty} \prob{A_{\al(i)}} = \sum_{i=1}^{\infty} \prob{A_{i}}$.
  \end{wtinf}
  \begin{wtpharma}
    Wir haben zu wenige Vorkenntnisse, um zu verstehen,
    was mit der Summe $\seqone{\prob{A_{i}}}{i}$,
    die ja unendlich viele Summanden haben kann, gemeint ist.
    Zum Glück genügt es für unsere Zwecke, sich die Additivität so zu merken:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall A, B \in \SIG \with A \cap B = \emptyset \holds
      \prob{A \dotcup B} = \prob{A} + \prob{B}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Natürlich gilt auch hier eine Verallgemeinerung auf endlich viele Mengen,
    die wir ausnahmsweise explizit hinschreiben:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \forall (\eli{A}{n}) \in \SIG^{n} \with \text{paarweise disjunkt} \holds
      \prob{\dotbigcup_{i=1}^{n} A_{i}} = \sum_{i=1}^{n} \prob{A_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{wtpharma}
\end{para}

\begin{satz}[Grundlegende Eigenschaften der W'keit]
  \label{wtfusion/cha01:wkeit}
  Es sei $(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum. Dann gilt:
  \begin{enumerate}
  \item $\prob{\emptyset} = 0$
    \begin{wtinf}
    \item $\forall A, B \in \SIG
      \with A \cap B = \emptyset \holds \prob{A \dotcup B} = \prob{A} + \prob{B}$
    \end{wtinf}
  \item $\forall A, B \in \SIG \with
    A \subseteq B \holds \prob{B \setminus A} = \prob{B} - \prob{A}$
  \item\label{wtfusion/cha01:wkeit:mono}
    $\forall A, B \in \SIG \with A \subseteq B \holds \prob{A} \leq \prob{B}$
  \item $\forall A \in \SIG \holds \prob{A^{c}} = 1 - \prob{A}
    \,\land\, \prob{A} = 1 - \prob{A^{c}}$
  \item\label{wtfusion/cha01:wkeit:inklexkl}
    $\forall A, B \in \SIG \holds \prob{A \cup B}
    = \prob{A} + \prob{B} - \prob{A \cap B}$
    \par
    Gleichheit gilt offenbar, wenn $\prob{A \cap B} = 0$ gilt,
    was insbesondere dann der Fall ist, wenn $A \cap B = \emptyset$ gilt.
  \item\label{wtfusion/cha01:wkeit:union-2}
    $\forall A, B \in \SIG \holds \prob{A \cup B}
    \leq \prob{A} + \prob{B}$
    \begin{wtinf}
    \item $\forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG}
      \with \text{monoton steigend\footnotemark}
      \holds \limx{i} \prob{A_{i}} = \prob{\bigcupone{i} A_{i}}$
      \footnotetext{$A_{1} \subseteq A_{2} \subseteq \hdots$}
    \item $\forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG}
      \holds \limx{k} \prob{\bigcup_{i=1}^{k} A_{i}} = \prob{\bigcupone{i} A_{i}}$
    \item $\forall \seqone{A_{i}}{i} \in \seqset{\SIG} \holds
      \prob{\bigcupone{i} A_{i}} \leq \sumone{i} \prob{A_{i}}$
    \end{wtinf}
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}
  \item
    \begin{wtinf}
      Die Folge $(\emptyset, \emptyset, \hdots)$ ist paarweise disjunkt.
      Wenn $\prob{\emptyset} > 0$ gilt,
      so gilt $\pinfty = \sumone{i} \prob{\emptyset} = \prob{\emptyset}$;
      ein Widerspruch.
    \end{wtinf}
    \begin{wtpharma}
      Angenommen ${c \df \prob{\emptyset} > 0}$.
      Definiere $k \df \ceil{\frac{1}{c}} + 1$
      und wende die Additivität (in unserer vereinfachten Version)
      auf das paarweise dijunkte Tupel $(\emptyset, \hdots, \emptyset) \in \SIG^{k}$ der Länge~$k$ an.
      Es folgt $\prob{\emptyset} = k c > 1$; ein Widerspruch.
    \end{wtpharma}
    \begin{wtinf}
    \item Sieht man durch die Folge $(A,B,\emptyset,\emptyset,\hdots)$.
    \end{wtinf}
  \item Es seien $A, B \in \SIG$ so, dass $A \subseteq B$ gilt.
    Es gilt $B = (B \setminus A) \dotcup A$ und somit $\prob{B} = \prob{B \setminus A} + \prob{A}$.
  \item Es seien wieder $A, B \in \SIG$ so, dass $A \subseteq B$ gilt.
    Aus dem vorigen Punkt folgt $\prob{B} - \prob{A} = \prob{B \setminus A} \geq 0$.
  \item Es gilt $\prob{A^{c}} = \prob{\Om \setminus A} = \prob{\Om} - \prob{A} = 1 - \prob{A}$.
  \item Es gilt $A \cup B = A \dotcup (B \setminus (A \cap B))$
    und $A \cap B \subseteq B$.
    Es folgt
    $\prob{A \cup B} = \prob{A} + \prob{B \setminus (A \cap B)}
    = \prob{A} + \prob{B} - \prob{A \cap B}$.
  \item Folgt direkt aus dem vorigen Punkt.
    \begin{wtpharma}
      \qedhere
    \end{wtpharma}
    \begin{wtinf}
    \item Zunächst ist die Folge $\seq{\prob{A_{i}}}{i}$
      auf der linken Seite monoton steigend und beschränkt
      (durch $1$), also konvergent und zwar gegen einen Wert von höchstens~$1$.
      Definiere $B_{1} \df A_{1}$, und weiter
      für alle $k \geq 2$ definiere $B_{k} \df A_{k} \setminus \bigcup_{i=1}^{k-1} A_{i}$.
      Dann gilt
      $A_{k} = \bigcup_{i=1}^{k} A_{i} = \dotbigcup_{i=1}^{k} B_{i}$ für alle $k \geq 1$
      und somit auch $\bigcupone{i} A_{i} = \dotbigcupone{i} B_{i}$.
      Mit der Additivität folgt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \prob{\bigcupone{i} A_{i}}
        = \prob{\dotbigcupone{i} B_{i}}
        = \limx{k} \sum_{i=1}^{k} \prob{B_{i}}
        = \limx{k} \prob{\dotbigcup_{i=1}^{k} B_{i}}
        = \limx{k} \prob{A_{k}}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item Für alle $k \geq 1$ definiere $B_{k} \df \bigcup_{i=1}^{k} A_{i}$.
      Dann ist $\seq{B_{k}}{k \geq 1} \in \seqset{\SIG}$ monoton steigend,
      und es gilt $\bigcupone{i} B_{i} = \bigcupone{i} A_{i}$.
      Die Behauptung folgt aus dem vorigen Punkt.
    \item Wenn $s \df \sumone{i} \prob{A_{i}} = \pinfty$ gilt, dann ist nichts zu tun;
      es gelte also $s \in \RRnn$.
      Für alle $k \in \NNone$ gilt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \prob{\bigcup_{i=1}^{k} A_{i}} \leq \sum_{i=1}^{k} \prob{A_{i}}
        \leq s
      \end{IEEEeqnarray*}
      Die Folge $\seqone{\prob{\bigcup_{i=1}^{k} A_{i}}}{k}$ konvergiert,
      da sie monoton steigend ist (wegen~\ref{wtfusion/cha01:wkeit:mono})
      und nach oben durch~$s$ beschränkt ist.
      Nach dem vorigen Punkt und der Monotonie des Limes folgt:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
        \prob{\bigcupone{i} A_{i}}
        = \limx{k} \prob{\bigcup_{i=1}^{k} A_{i}}
        \leq s & \qedhere
      \end{IEEEeqnarray*}
    \end{wtinf}
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{para}[Fortsetzungseigenschaft]
  Es sei $(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum.
  Dann genügt es, wenn wir von $\prob{}$ gewisse Teile kennen,
  um andere Teile von $\prob{}$ zu erschließen.
  Wenn wir zum Beispiel $\prob{A}$ und $\prob{B}$ für gewisse $A,B \in \SIG$ mit ${A \cap B = \emptyset}$
  kennen, dann kennen wir $\prob{A \cup B}$, auch $\prob{A \dotcup B}$ geschrieben;
  nämlich nach der Additivität ist das $\prob{A} + \prob{B}$.
\end{para}

\begin{para}[W'maß über W'keit von Elementarevents]
  \label{wtfusion/cha01:fortsetz-elementar}
  Ein interessanter Spezialfall der Fortsetzungseigenschaft ist:
  $(\Om, \SIG, \prob{})$ ist ein W'raum so,
  dass $\Om$ abzählbar ist%
  \begin{wtpharma}
    \ (lesen Sie gerne \enquote{endlich} statt \enquote{abzählbar})
  \end{wtpharma},
  $\SIG = \cP(\Om)$ gilt,
  und $\prob{\set{\om}}$ bekannt ist für alle $\om \in \Om$.
  Nach der Additivität gilt $\prob{A} = \sum_{\om \in A} \prob{\set{\om}}$
  für alle $A \subseteq \Om$,
  also ist $\prob{}$ vollständig bekannt.
  Die Events der Form $\set{\om}$ nennen wir \term{Elementarevents}.
\end{para}

\section{Zufallsvariablen und Verteilung}

Es sei in diesem Abschnitt $(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum.

\begin{wtpharma}
  \begin{para}[Borelmengen]
    Aus tieferliegenden Gründen benötigen wir eine bestimmte \sigalg über $\RR^{n}$.
    Diese heißt die \term{Borel-\sigalg} über $\RR^{n}$ und wird mit $\borel{n}$ bezeichnet,
    die Elemente von $\borel{n}$ heißen (\dimensionale{n}) \term{Borelmengen}.
    Definiert ist $\borel{n}$ als die kleinste \sigalg über $\RR^{n}$,
    welche alle Quader der Form $\bigcart_{i=1}^{n} \intic{u_{i}}$
    mit $u \in \RR^{n}$ als Elemente enthält.
    Es ist nicht nötig, diese Definition genau zu verstehen.
    Für uns genügt es, sich zu merken:
    So ziemlich alle Teilmengen von~$\RR^{n}$, die wir uns vorstellen können,
    sind Borelmengen; insbesondere:
    \begin{itemize}
    \item Jedes Intervall ist eine \dimensionale{1} Borelmenge.
    \item Jedes kartesische Produkt von $n$ \dimensionalen{1} Borelmengen
      ist eine \dimensionale{n} Borelmengen, d.h.:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \forall \eli{A}{n} \in \borel{} \holds \bigcart_{i=1}^{n} A_{i} \in \borel{n}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item Vereinigungen endlich vieler Borelmengen,
      Schnitte endlich vieler Borelmengen,
      sowie Mengendifferenzen zwischen zwei Borelmengen sind wieder Borelmengen.
      Schließlich handelt es sich bei $\borel{n}$ um eine \sigalg.
    \item Abzählbare und insbesondere endliche Mengen sind Borelmengen.
    \end{itemize}
  \end{para}
\end{wtpharma}

\begin{wtinf}
  \begin{para}[Quader]
    Für alle $a, b \in \RR^{n}$ schreibe folgende kartesische Produkte, die Teilmengen von~$\RR^{n}$ sind:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \intcc{a}{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intcc{a_{i}}{b_{i}} &
      \intoo{a}{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intoo{a_{i}}{b_{i}} \\
      \intoc{a}{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intoc{a_{i}}{b_{i}} &
      \intco{a}{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intco{a_{i}}{b_{i}} \\
      \intic{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intic{b_{i}} &
      \intio{b} \df \bigcart_{i=1}^{n} \intio{b_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dies sind Verallgemeinerungen der bekannten Intervalle.
    Sobald $a_{i} > b_{i}$ für ein $i \in \setn{n}$ gilt,
    so sind die ersten vier dieser Mengen leer.
  \end{para}

  \begin{para}[Borelmengen]
    Es sei $\Lam$ eine nicht\-/leere Menge und $\cG \subseteq \cP(\Lam)$.
    Definiere die von $\cG$ \term{erzeugte} \sigalg:
    \begin{IEEEeqnarray}{0l}
      \label{wtfusion/cha01:gen}
      \sig(\cG)
      \df \bigcap_{\substack{\cG \subseteq \cH \subseteq \cP(\Lam) \\ \text{$\cH$ ist \sigalg über $\Lam$} }}
      \cH
    \end{IEEEeqnarray}
    Es ist $\sig(\cG)$ tatsächlich eine \sigalg, wie man leicht sieht,
    und zwar die bezüglich der Inklusion kleinste \sigalg über $\Lam$,
    welche $\cG$ noch als Teilmenge enthält.
    Wir brauchen diese Konstruktion nur einmal kurz.
    Und zwar definiere für alle $n \in \NNone$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
      \borelgen{n} \df \set{\intic{u} \suchthat u \in \RR^{n}} &
      \borel{n} \df \sig\p{\borelgen{n}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wir nennen $\borel{n}$ die \term{Borel-\sigalg} über $\RR^{n}$,
    und die Elemente von $\borel{n}$ heißen (\dimensionale{n}) \term{Borelmengen}.
  \end{para}

  \begin{para}[Beispiele für Borelmengen]
    So ziemlich alle Mengen, die uns üblicherweise unterkommen,
    sind Borelmengen:
    \begin{enumerate}
    \item Vereinigungen abzählbar vieler Borelmengen,
      Schnitte abzählbar vieler Borelmengen,
      sowie Mengendifferenzen zwischen zwei Borelmengen
      und Komplemente von Borelmengen sind wieder Borelmengen.
      Schließlich handelt es sich bei $\borel{n}$ um eine \sigalg.
    \item Offene Mengen und abgeschlossene Mengen sind Borelmengen~\cite[Absatz~(1.8)]{Georgii09}.
    \item Es enthält $\borel{}$ als Elemente sämtliche Intervalle (Übung).
    \item Kartesische Produkte eindimensionaler Borelmengen
      sind Borelmengen~\cite[Absatz~(1.9)]{Georgii09}, d.h.:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
        \forall \eli{A}{n} \in \borel{} \holds \bigcart_{i=1}^{n} A_{i} \in \borel{n}
      \end{IEEEeqnarray*}
    \item Abzählbare Mengen sind Borelmengen (Übung).
    \item Weitere Beispiele für Mengen in $\borel{n}$, wobei $a,b,c,d \in \RR^{n}$:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l+l}
        \intcc{a}{b} & \intoo{a}{b} & \intoc{a}{b} & \intco{a}{b} \\
        \intcc{a}{b} \cup \intcc{c}{d} &
        \intcc{a}{b} \cup \intoo{c}{d} &
        \intcc{a}{b} \cup \intoc{c}{d} &
        \intcc{a}{b} \cup \intco{c}{d} \\
        \intic{b} & \intio{b} &
        \intci{a} & \intoi{a}
      \end{IEEEeqnarray*}
      Ebenso sind in $\borel{n}$:
      \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l}
        \intic{b} \cup \intci{a} &
        \intic{b} \cup \intoi{a} \\
        \intio{b} \cup \intci{a} &
        \intio{b} \cup \intoi{a}
      \end{IEEEeqnarray*}
      Es gilt auch $\RR, \RRnz, \RRnn, \RRpos \in \borel{}$.
    \end{enumerate}
  \end{para}
\end{wtinf}

\begin{para}[Zufallsvariable]
  Es sei $\ffn{X}{\Om}{\RR}$ so,
  dass $\fnpre{X}(A) \in \SIG$ gilt für alle $A \in \borel{}$.
  Dann nennen wir $X$ eine \term{Zufallsvariable (ZV)},
  genauer eine \term{ZV über} $(\Om, \SIG, \prob{})$;
  aber wir hantieren ohnehin meistens nur mit einem W'raum zur Zeit.
  Die Menge aller ZV über dem aktuell gegebenen W'raum $(\Om, \SIG, \prob{})$ notieren wir mit $\ZV$.
\end{para}

\begin{para}[Logische Formeln mit ZV]
  \label{wtfusion/cha01:formel-1}
  Im vorigen Absatz war die Urbildmenge $\fnpre{X}(A)$ wichtig mit $A \in \borel{}$.
  Wir führen eine nützliche Schreibweise ein, für alle $A \in \borel{}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \event{X \in A} \df \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \in A} = \fnpre{X}(A)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner für alle $a,b,u \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \event{X = u} \df \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) = u} = \fnpre{X}(\set{u}) \\
    \event{X \leq u} \df \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \leq u} = \fnpre{X}(\intic{u}) \\
    \event{X < u} \df \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) < u} = \fnpre{X}(\intio{u}) \\
    \event{u \leq X} \df \set{\om \in \Om \suchthat u \leq X(\om)} = \fnpre{X}(\intci{u}) \\
    \event{u < X} \df \set{\om \in \Om \suchthat u < X(\om)} = \fnpre{X}(\intoi{u}) \\
    \event{a \leq X \leq b} \df \set{\om \in \Om \suchthat a \leq X(\om) \leq b} = \fnpre{X}(\intcc{a}{b}) \\
    \event{a < X \leq b} \df \set{\om \in \Om \suchthat a < X(\om) \leq b} = \fnpre{X}(\intoc{a}{b}) \\
    \event{a \leq X < b} \df \set{\om \in \Om \suchthat a \leq X(\om) < b} = \fnpre{X}(\intco{a}{b}) \\
    \event{a < X < b} \df \set{\om \in \Om \suchthat a < X(\om) < b} = \fnpre{X}(\intoo{a}{b})
  \end{IEEEeqnarray*}
  Entsprechend die Negationen, hier nur zwei exemplarisch aufgeführt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \event{\neg (X \in A)} \df \event{X \not\in A}
    \df \set{\om \in \Om \suchthat X(\om) \not\in A} = \fnpre{X}(\RR \setminus A) \\
    \event{\neg (a \leq X < b)} \df \set{\om \in \Om \suchthat \neg(a \leq X(\om) < b)}
    = \fnpre{X}(\RR \setminus \intco{a}{b})
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wie man an der jeweils letzten Darstellung (mit $\fnpre{X}$) sieht,
  sind diese Mengen alles Urbildmengen von Borelmengen und somit insbesondere Events,
  da $X$ eine ZV ist.
  Zu einer Formel $\vphi$, die von der Form der oben aufgeführten Formeln ist,
  sagen wir, dass sie ein \term{Event beschreibt},
  oder nennen sie, etwas salopp, sogar ein \term{Event}.
  Wir notieren die W'keit des zugehörigen Events $\event{\vphi}$
  als $\prob{\vphi} \df \prob{\event{\vphi}}$.
\end{para}

\begin{wtinf}
  \begin{satz}[Kriterium für ZV]
    \label{wtfusion/cha01:krit-ZV}
    Es sei $\ffn{X}{\Om}{\RR}$. Dann sind äquivalent:
    \begin{enumerate}
    \item $X \in \ZV$
    \item $\forall u \in \RR \holds \event{X \leq u} \in \SIG$
    \end{enumerate}
  \end{satz}

  \begin{proof}
    \imprefx{1}{2} trivial.\par
    \imprefx{2}{1}
    Definiere $\SIG' \df \set{A \subseteq \RR \suchthat \event{X \in A} \in \SIG}$.
    Man sieht leicht (Übung), dass $\SIG'$ eine \sigalg über $\RR$ ist.
    Nach Voraussetzung gilt $\borelgen{} \subseteq \SIG'$.
    Da $\borelgen{}$ ein Erzeuger für $\borel{}$ ist,
    kommt $\SIG'$ also als eine der Mengen vor, die der Bildung von $\borel{}$ geschnitten werden
    (in~\eqref{wtfusion/cha01:gen} $\cH$ genannt).
    Es folgt $\borel{} \subseteq \SIG'$ und damit die Behauptung.
  \end{proof}
\end{wtinf}

\begin{para}[Tupel von ZV]
  Wir hantieren im Folgenden öfters mit mehreren ZV zur Zeit.
  Manchmal ist es nützlich, diese in einem Tupel zusammenzufassen,
  etwa $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$.
  Die Schreibweise mit dem Pfeil dient nur der besseren Lesbarkeit und hat keine weitere Bedeutung.
  Wir fassen $\zvtup{X}$ in naheliegender Weise als Funktion auf, nämlich:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\zvtup{X}}{\Om}{\RR^{n}}{\om \mapsto (X_{1}(\om), \hdots, X_{n}(\om))}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{para}

\begin{wtinf}
  \begin{satz}[Kombinationssatz für ZV]
    \label{wtfusion/cha01:kombi}
    Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$.
    Es sei $\Lam \in \borel{n}$ so, dass $\img(\zvtup{X}) \subseteq \Lam$ gilt,
    und es sei $\ffn{f}{\Lam}{\RR}$ stetig.
    Dann ist $f \circ \zvtup{X} \in \ZV$.
    Insbesondere gilt für alle $X,Y \in \ZV$ und alle $\lam \in \RR$ und alle $k \in \NNone$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \lam X, \, X^{k}, \, X+Y, \, XY \in \ZV
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{satz}

  \begin{proof}[Skizze]
    Es sei $u \in \RR$.
    Dann ist $A \df \fnpre{f}(\intic{u})$ abgeschlossen in $\Lam$,
    da $f$ stetig ist.
    Nach einem allgemeinen Resultat über relative Abgeschlossenheit
    gibt es eine in $\RR^{n}$ abgeschlossene Menge $A'$ so,
    dass $A = A' \cap \Lam$ gilt.
    Als Schnitt zweier Borelmengen ist $A$ somit eine Borelmenge.
    Mit einem ähnlichen Argument wie im Beweis von \autoref{wtfusion/cha01:krit-ZV} zeigt man,
    dass damit $\fnpre{\zvtup{X}}(A) \in \SIG$ gilt (Übung).
  \end{proof}
\end{wtinf}

\begin{wtpharma}
  \begin{satz}[Kombinationssatz für ZV]
    \label{wtfusion/cha01:kombi}
    Es seien $X,Y \in \ZV$ und $\lam \in \RR$ und $k \in \NNone$.
    Dann gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \lam X, \, X^{k}, \, X+Y, \, XY \in \ZV
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{satz}

  \begin{proof}
    Der Beweis ist etwas komplizierter und wird hier nicht erbracht.
    Wir schauen uns nur einen einfachen Fall an, nämlich $\lam X$ für $\lam > 0$.
    Für alle $u \in \RR$ gilt $\event{\lam X \leq u} = \event{X \leq \frac{1}{\lam} u} \in \SIG$,
    also ist $\lam X \in \ZV$.
  \end{proof}
\end{wtpharma}

\begin{para}[Logische Formeln mit mehreren ZV]
  \label{wtfusion/cha01:formel-n}
  Wir erweitern die Schreibweisen aus \autoref{wtfusion/cha01:formel-1} auf mehrere ZV:
  \begin{itemize}
  \item Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$,
    also mehrere ZV sind in einem Tupel zusammengefasst.
    Wir schreiben für alle $A \in \borel{n}$ und alle $u \in \RR^{n}$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \event{\zvtup{X} \in A} \df \set{\om \in \Om \suchthat (X_{1}(\om), \hdots, X_{n}(\om)) \in A}
      = \fnpre{\zvtup{X}}(A) \\
      \event{\zvtup{X} = u}
      \df \set{\om \in \Om \suchthat (X_{1}(\om), \hdots, X_{n}(\om)) = (\eli{u}{n}) }
      = \fnpre{\zvtup{X}}(\set{u})
    \end{IEEEeqnarray*}
    Man kann zeigen, dass dies jeweils ein Event ist.
    \begin{wtinf}
      Der Beweis läuft über ein ähnliches Argument wie im Beweis von \autoref{wtfusion/cha01:krit-ZV}
      und ist zur Übung überlassen
      (wenn nicht schon anlässlich der Übung
      in der Beweisskizze zu \autoref{wtfusion/cha01:kombi} geschehen).
    \end{wtinf}
  \item Wir erlauben ferner,
    dass Formeln induktiv aus den in \autoref{wtfusion/cha01:formel-1} eingeführten Formeln
    und im obigen Punkt eingeführten Formeln gebildet werden.
    Die bekannten Formeln dürfen dazu einzeln mit $\neg$ versehen werden,
    oder zwei bekannte Formeln via $\land$ und $\lor$ verknüpft werden,
    auch wenn sie unterschiedliche ZV enthalten.
    Die daraus resultierenden Formeln dürfen wieder so behandelt werden,
    \usw, eine endliche Anzahl Male.
    Zur Erklärung der Bedeutung einer so entstandenen Formel $\vphi$ als Beschreibung einer Teilmenge von $\Om$
    können wir so vorgehen:
    Für jedes $\om \in \Om$ wird in $\vphi$ jede ZV durch ihr Bild an der Stelle $\om$ ersetzt;
    und wenn dadurch eine wahre Aussage entsteht, wird $\om$ in die Teilmenge aufgenommen.
    Alternativ kann man es ausgehend von den Formeln in \autoref{wtfusion/cha01:formel-1}
    und im obigen Punkt, deren Bedeutung ja klar ist,
    die Bedeutung induktiv über folgende Regeln aufbauen:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
      \event{\neg \vphi} \df \event{\vphi}^{c} &
      \event{\vphi \land \psi} \df \event{\vphi} \cap \event{\psi} &
      \event{\vphi \lor \psi} \df \event{\vphi} \cup \event{\psi}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Man sieht wieder leicht, dass auf diese Weise Events entstehen.
    \par
    Wir verzichten auf eine weitere Formalisierung.
    In der Literatur werden diese Formeln üblicherweise kaum diskutiert,
    sondern sie werden einfach verwendet, und man verlässt sich auf ein intuitives Verständnis.
  \end{itemize}
  Wir haben also folgende neue Formeln kennengelernt:
  \begin{itemize}
  \item $\zvtup{X} \in A$ mit $A \in \borel{n}$;
  \item induktiv via $\neg, \land, \lor$
    aus den Formeln aus \autoref{wtfusion/cha01:formel-1}
    und dem obigen Punkt gewonnene Formeln.
  \end{itemize}
  Alle diese führen auf Events im Sinne von Elementen von $\SIG$.
  Wir sagen von diesen Formeln wieder,
  dass sie \term{Events beschreiben} und nennen sie manchmal auch \term{Events}.
  Die Schreibweise mit $\prob{}$ wird entsprechend erweitert.
\end{para}

\begin{example}[Logische Formeln mit mehreren ZV]
  Es seien ${X,Y,Z \in \ZV}$.
  Dann gilt nach \autoref{wtfusion/cha01:kombi} auch $Z^{2} \in \ZV$ und weiter $X+Z^{2} \in \ZV$.
  Nach \autoref{wtfusion/cha01:formel-n} ist Folgendes ein Event:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    X > 0 \,\land\, (Y < {-1} \,\lor\, X+Z^{2} \geq 5)
  \end{IEEEeqnarray*}
  Seine W'keit schreiben wir:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{X > 0 \,\land\, (Y < {-1} \,\lor\, X+Z^{2} \geq 5)}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Weitere Schreibweisen, Umformungen]
  \hfill
  \begin{itemize}
  \item
    Es seien $\eli{\vphi}{n}$ Formeln, die Events beschreiben.
    Die aus der Logik bekannten Schreibweisen finden sinngemäß Anwendung:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \event{\vphi_{1} \land \hdots \land \vphi_{n}}
      = \event{\bigwedge_{i=1}^{n} \vphi_{i}}
      = \event{\forall i \in \setn{n} \holds \vphi_{i}} \\
      \event{\vphi_{1} \lor \hdots \lor \vphi_{n}}
      = \event{\bigvee_{i=1}^{n} \vphi_{i}}
      = \event{\exists i \in \setn{n} \holds \vphi_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Zum Beispiel für alle $\eli{X}{n} \in \ZV$ und alle $u \in \RR^{n}$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \event{X_{1} \leq u_{1} \land \hdots \land X_{n} \leq u_{n}}
      = \event{\bigwedge_{i=1}^{n} X_{i} \leq u_{i}}
      = \event{\forall i \in \setn{n} \holds X_{i} \leq u_{i}} \\
      \event{X_{1} \leq u_{1} \lor \hdots \lor X_{n} \leq u_{n}}
      = \event{\bigvee_{i=1}^{n} X_{i} \leq u_{i}}
      = \event{\exists i \in \setn{n} \holds X_{i} \leq u_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Wenn $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$,
    also die ZV sind in einem Tupel zusammengefasst,
    dann schreiben wir anstelle von $\bigwedge_{i=1}^{n} X_{i} \leq u_{i}$
    auch einfach $\zvtup{X} \leq u$, was also komponentenweise zu verstehen ist.
  \item
    Es ist ohne Gefahr,
    die üblichen logischen Umformungen vorzunehmen,
    während man die vorkommenden ZV wie reelle Zahlen behandelt,
    über welche allquantifiziert wird.
    Zum Beispiel mit $X \in \ZV$ und $a,b \in \RR$ mit $a < b$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \event{\neg (a < X \leq b)}
      = \event{\neg (a < X \land X \leq b)} \\
      \eqin = \event{\neg (a < X) \lor \neg (X \leq b)}
      = \event{X \leq a \lor X > b}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item
    Wir verwenden $\evdfiff$, um Abkürzungen für Formeln einzuführen, die Events beschreiben.
    Zum Beispiel $\psi \evdfiff X \leq u$ mit $X \in \ZV$ und $u \in \RR$.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Verteilung einer ZV]
  Es sei $X \in \ZV$. Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\prob[][_{X}]{}}{\borel{}}{\intcc{0}{1}}{A \mapsto \prob{X \in A}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen $\prob[][_{X}]{}$ die \term{Verteilung} von $X$.
  Man sieht leicht, dass $\prob[][_{X}]{}$ ein W'maß auf dem Eventraum $(\RR, \borel{})$ ist.
  Kennen wir die Verteilung von $X$,
  dann kennen wir auch die W'keit für jedes Event im Sinne einer Formel mit der ZV $X$,
  wie in \autoref{wtfusion/cha01:formel-1} vorgestellt.
\end{para}

\begin{para}[Verteilung mehrerer ZV]
  Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$, wir haben also ein Tupel von ZV.
  Definiere:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\prob[][_{\zvtup{X}}]{}}{\borel{n}}{\intcc{0}{1}}{A \mapsto \prob{\zvtup{X} \in A}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Wir nennen $\prob[][_{\zvtup{X}}]{}$ die \term{Verteilung} von $\zvtup{X}$.
  Man sieht leicht:
  \begin{itemize}
  \item $\prob[][_{\zvtup{X}}]{}$ ist ein W'maß auf dem Eventraum $(\RR^{n}, \borel{n})$.
  \item Wir kennen die Verteilung von $\zvtup{X}$ genau dann,
    wenn wir die Verteilung irgendeiner Umordnung von $X$ kennen,
    zum Beispiel von $(X_{2},X_{1},\elix{X}{3}{n})$.
  \item Wir kennen die Verteilung von $\zvtup{X}$ genau dann,
    wenn wir die W'keit für jedes Event im Sinne einer Formel mit den ZV $\eli{X}{n}$,
    wie in \autoref{wtfusion/cha01:formel-n} vorgestellt, kennen.
    Bei dieser Information sprechen wir auch von der \term{gemeinsamen Verteilung}
    der ZV $\eli{X}{n}$.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{para}[Schreibweise]
  \label{wtfusion/cha01:distr}
  Ein W'maß $\ffn{\cD}{\borel{n}}{\intcc{0}{1}}$ auf $(\RR^{n}, \borel{n})$
  nennen wir eine \term{Verteilung}.
  \begin{description}
  \item[$n=1$:] Wir schreiben $X \distr \cD$ wenn $X$ eine ZV mit Verteilung $\cD$ ist.
  \item[$n \geq 1$:] Wir schreiben $\zvtup{X} \distr \cD$ wenn $\zvtup{X}$
    ein Tupel von ZV der Länge $n$ mit Verteilung $\cD$ ist.
  \end{description}
\end{para}

\section{Konditionierung und Unabhängigkeit}

Es sei in diesem Abschnitt $(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum
und $\ZV$ die Menge aller ZV darüber.

\begin{para}[Unabhängigkeit]
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$.
    Wir nennen $\zvtup{X}$ \term{unabhängig},
    wenn für alle $\eli{A}{n} \in \borel{}$ gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{\bigwedge_{i=1}^{n} X_{i} \in A_{i}}
      = \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i} \in A_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Es seien $A, B \in \SIG$.
    Wir nennen $(A,B)$ \term{unabhängig},
    wenn $\prob{A \cap B} = \prob{A} \, \prob{B}$ gilt.
  \end{enumerate}
\end{para}

\begin{para}[Bemerkungen zur Unabhängigkeit von ZV]
  \hfill
  \begin{itemize}
  \item Statt \enquote{$(\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$ ist unabhängig}
    sagt man auch \enquote{${\eli{X}{n} \in \ZV}$ sind unabhängig}.
    Man darf dabei nicht vergessen, dass sich Unabhängigkeit auf das Tupel bezieht
    und nicht auf die einzelnen ZV.
    \enquote{$\eli{X}{n} \in \ZV$ sind unabhängig},
    bedeutet \emphasis{nicht}, $X_{1}$ ist unabhängig, und $X_{2}$ ist unabhängig \usw;
    das ergibt keinen Sinn.
    Wir wollen möglichst immer explizit mit Tupeln hantieren.
  \item Offenbar kommt es bei der Unabhängigkeit nicht auf die Reihenfolge der ZV in dem Tupel an,
    also $(\eli{X}{n})$ ist unabhängig genau dann wenn $(X_{2},X_{1},\elix{X}{3}{n})$ unabhängig ist, \usw
  \item Wenn $\zvtup{X}$ unabhängig ist,
    dann sind auch alle Teiltupel davon unabhängig.
    Man betrachte dazu in der Definition für jedes $X_{i}$, das aus dem Tupel entfernt wurde,
    die Borelmenge $A_{i} = \RR$.
    Zum Beispiel, wenn wir das Teiltupel $(\elix{X}{2}{n})$ betrachten:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{\bigwedge_{i=2}^{n} X_{i} \in A_{i}}
      = \prob{X_{1} \in \RR \land \bigwedge_{i=2}^{n} X_{i} \in A_{i}} \\*
      \eqin = \underbrace{\prob{X_{1} \in \RR}}_{=1} \cdot \prod_{i=2}^{n} \prob{X_{i} \in A_{i}}
      = \prod_{i=2}^{n} \prob{X_{i} \in A_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    So sieht man, dass $(\elix{X}{2}{n})$ unabhängig ist,
    wenn $(\eli{X}{n})$ unabhängig ist.
  \item Es sei $(\eli{X}{n})$ unabhängig.
    Es seien $\eli{\vphi}{n}$ Formeln, die Events beschreiben, so,
    dass in $\vphi_{i}$ als ZV nur $X_{i}$ oder darauf aufbauende ZV vorkommen, für alle $i \in \setn{n}$.
    Man überlegt sich leicht, dass es für alle $i \in \setn{n}$ ein $A_{i} \in \borel{}$ so gibt,
    dass $\event{\vphi_{i}} = \event{X_{i} \in A_{i}}$ gilt.
    Daraus folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{\bigwedge_{i=1}^{n} \vphi_{i}} = \prod_{i=1}^{n} \prob{\vphi_{i}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Der nächste Satz führt diesen Gedanken fort.
  \end{itemize}
\end{para}

\begin{satz}[Blocklemma]
  \label{wtfusion/cha01:blocklemma}
  Es sei $(\eli{X}{r}) \in \ZV^{r}$ unabhängig.
  Es seien $\eli{\vphi}{n}$ Formeln, die Events beschreiben.
  Es sei ${(\eli{M}{n}) \in \cP(\setn{r})^{n}}$ paarweise disjunkt so,
  dass $\vphi_{i}$ keine anderen ZV als denen aus der Menge
  $\set{X_{t} \suchthat t \in M_{i}}$ oder Kombinationen aus diesen enthält.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\bigwedge_{i=1}^{n} \vphi_{i}} = \prod_{i=1}^{n} \prob{\vphi_{i}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Insbesondere ist $(\vphi_{i}, \vphi_{j})$ unabhängig für alle $i,j \in \setn{n}$ mit $i \neq j$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Hier nicht.
\end{proof}

\begin{example}
  Es sei $(X,Y,Z) \in \ZV^{3}$ unabhängig.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{Y > 0 \land X^{2}Z \leq 1} = \prob{Y > 0} \, \prob{X^{2}Z \leq 1}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\begin{para}[Konditionierung]
  Es seien $A, B \in \SIG$ so, dass $\prob{B} > 0$ gilt.
  Wir definieren die \term{W'keit von $A$ konditioniert auf $B$},
  oder \term{W'keit von $A$ gegeben $B$}:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{A \cond B} \df \frac{\prob{A \cap B}}{\prob{B}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Offenbar gilt $\prob{A \cond \Om} = \prob{A}$.
  Ferner sind offenbar äquivalent:
  \begin{itemize}
  \item $\prob{A \cond B} = \prob{A}$
  \item $(A,B)$ ist unabhängig.
  \end{itemize}
\end{para}

Konditionierte W'keiten verhalten sich wie normale W'keiten.
Letztere können als Spezialfall der ersteren verstanden werden,
wenn man auf $\Om$ konditioniert.
Es gilt eine Version von \autoref{wtfusion/cha01:wkeit},
bei der $\prob{\hdots}$ überall ersetzt wurde durch $\prob{\hdots \cond E}$,
wobei $E \in \SIG$ irgendein Event mit $\prob{E} > 0$ ist.

\section{Diskrete Verteilungen}

Weiterhin sei, wenn nicht anders ausgewiesen,
$(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum
und $\ZV$ die Menge aller ZV darüber.

\begin{para}[PMF, diskrete Verteilung]
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $S$ eine Menge und $\ffn{\rho}{S}{\intcc{0}{1}}$.
    Wir nennen die Menge $\supp(\rho) \df \set{x \in S \suchthat \rho(x) > 0}$ den \term{Träger} von $\rho$.
    Wir nennen $\rho$ eine \term{Zähldichte},
    wenn $\supp(\rho)$ abzählbar ist
    und $\sum_{x \in \supp(\rho)} \rho(x) = 1$ gilt.
    Als Abkürzung verwenden wir \term{PMF},
    was auf die englische Bezeichnung \enquote{probability mass function} zurückgeht.
    \begin{wtpharma}
      \par
      Bei uns wird der Träger immer endlich sein.
      Sie brauchen sich mit der Abzählbarkeit also nicht weiter zu befassen.
      Die Summe ist dann eine ganz normale Summe, mit endlich vielen Summanden.
    \end{wtpharma}
  \item Es sei $X \in \ZV$.
    Wir sagen, dass $X$ eine \term{diskrete Verteilung} hat,
    oder nennen $X$ eine \term{diskrete ZV},
    wenn
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\rho_{X}}{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \prob{X=u}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    eine PMF ist; diese nennen wir dann die \term{PMF} von $X$.
    Wir nennen $\supp(X) \df \supp(\rho_{X})$ den \term{Träger} von $X$.
  \item Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$.
    Wir sagen, dass $\zvtup{X}$ eine \term{diskrete Verteilung} hat, wenn
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \ffnx{\rho_{\zvtup{X}}}{\RR^{n}}{\intcc{0}{1}}%
      {u \mapsto \prob{\zvtup{X}=u}}
    \end{IEEEeqnarray*}
    eine PMF ist; diese nennen wir dann die \term{PMF} von $\zvtup{X}$.
    Wir nennen $\supp(\zvtup{X}) \df \supp(\rho_{\zvtup{X}})$ den \term{Träger} von $\zvtup{X}$.
    (Der vorige Punkt ist offenbar der Spezialfall $n=1$ hiervon.
    Wir werden in solchen Situationen
    ab jetzt meistens nur noch die allgemeine Version vorstellen.)
    \par
    Man sieht leicht, dass es bei der Frage, ob $\zvtup{X}$ diskrete Verteilung hat,
    nicht auf die Reihenfolge der ZV ankommt,
    d.h. es ist $\rho_{(\eli{X}{n})}$ eine PMF genau dann,
    wenn $\rho_{(X_{2},X_{1},\elix{X}{3}{n})}$ eine PMF ist \usw
    \par
    Man sieht auch leicht (zum Beispiel mit unten folgendem Satz),
    dass wenn $\zvtup{X}$ diskrete Verteilung hat,
    jedes Teiltupel davon auch diskrete Verteilung hat,
    insbesondere hat dann jede einzelne der ZV $\eli{X}{n}$ diskrete Verteilung.
  \end{enumerate}
\end{para}

\begin{satz}[W'keit über PMF berechnen]
  \label{wtfusion/cha01:pmf->wkeit}
  Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$ mit diskreter Verteilung.
  Für alle $A \in \borel{n}$ gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{\zvtup{X} \in A}
    = \prob{\zvtup{X} \in A \cap \supp(\zvtup{X})} \\
    \eqin = \sum_{u \in A \cap \supp(\zvtup{X})} \rho_{\zvtup{X}}(u)
    = \sum_{u \in A \cap \supp(\zvtup{X})} \prob{\zvtup{X}=u}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Ferner ist $\fnx{\cP(\RR^{n})}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{\zvtup{X} \in U \cap \supp(\zvtup{X})}}$
  ein W'maß auf $(\RR^{n}, \cP(\RR^{n}))$.
\end{satz}

\begin{proof}
  Folgt leicht aus \autoref{wtfusion/cha01:wkeit}.
  Für den Zusatz bemerke ${U \cap \supp(\zvtup{X}) \in \borel{n}}$ für alle $U \subseteq \RR^{n}$.
\end{proof}

\begin{para}[Erweiterte Schreibweise]
  Es sei $\zvtup{X}$ wie im obigen Satz.
  Für alle $U \subseteq \RR^{n}$ schreiben wir aufgrund des Satzes
  $\prob{\zvtup{X} \in U} \df \prob{\zvtup{X} \in U \cap \supp(\zvtup{X})}$;
  diese Schreibweise spiegelt wider, dass $\zvtup{X}$ ein W'maß auf $(\RR^{n}, \cP(\RR^{n}))$ induziert.
\end{para}

\begin{para}[Kombinationsbetrachtung]
  \label{wtfusion/cha01:kombi-disk}
  Es sei weiterhin $\zvtup{X}$ wie im obigen Satz.
  Es sei $\Lam \subseteq \RR^{n}$ so, dass $\img(\zvtup{X}) \subseteq \Lam$ gilt,
  und es sei $\ffn{f}{\Lam}{\RR}$.
  Wenn $\img(\zvtup{X})$ abzählbar ist,
  dann ist $f \circ \zvtup{X}$ eine ZV, wie man leicht sieht.
  \par
  Im Allgemeinen braucht $f \circ \zvtup{X}$ keine ZV zu sein.
  Doch es ist $\fnx{\cP(\RR)}{\intcc{0}{1}}{U \mapsto \prob{\zvtup{X} \in \fnpre{f}(U) \cap \supp(\zvtup{X})}}$
  ein W'maß auf $(\RR, \cP(\RR))$.
  Die Schreibweise aus vorigem Absatz wird entsprechend verwendet,
  also für alle $U \subseteq \RR$ meinen wir mit $\prob{(f \circ \zvtup{X}) \in U}$
  die W'keit von $\zvtup{X} \in \fnpre{f}(U) \cap \supp(\zvtup{X})$.
  Dann ist insbesondere $\fnx{\RR}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \prob{(f \circ X) = u}}$
  eine Zähldichte.
\end{para}

\begin{satz}[Kriterium für Unabhängigkeit diskreter ZV]
  Es sei $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$ mit diskreter Verteilung.
  Dann sind äquivalent:
  \begin{enumerate}
  \item $\zvtup{X}$ ist unabhängig.
  \item $\prob{\zvtup{X}=u} = \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i}=u_{i}}$
    für alle $u \in \supp(\zvtup{X})$.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{wtpharma}
  \begin{proof}[Idee]
    \imprefx{1}{2} folgt direkt aus der Definition.\par
    \imprefx{2}{1} Schreibe $\prob{\bigwedge_{i=1}^{n} X_{i} \in A_{i}}$
    als $\prob{\zvtup{X} \in T}$ für ein gewisses kartesisches Produkt $T$
    und wende \autoref{wtfusion/cha01:pmf->wkeit} an,
    um auf Events der Form $\zvtup{X}=u$ zu gelangen.
  \end{proof}
\end{wtpharma}

\begin{wtinf}
  \begin{proof}
    \imprefx{1}{2} folgt direkt aus der Definition.\par
    \imprefx{2}{1} Es seien $\eli{A}{n} \in \borel{}$.
    Notiere:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+l+l}
      A \df \bigcart_{i=1}^{n} A_{i} &
      S \df \bigcart_{i=1}^{n} \supp(X_{i}) &
      T \df \bigcart_{i=1}^{n} (A_{i} \cap \supp(X_{i}))
    \end{IEEEeqnarray*}
    Dann gilt $\supp(\zvtup{X}) \subseteq S$ und $A \cap S = T$.
    Es folgt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l+x*}
      \prob{\bigwedge_{i=1}^{n} X_{i} \in A_{i}}
      = \prob{\zvtup{X} \in A}
      = \prob{\zvtup{X} \in A \cap S}
      = \prob{\zvtup{X} \in T} \\
      \eqin = \sum_{u \in T} \prob{\zvtup{X}=u}
      = \sum_{u \in T} \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i}=u_{i}} \\
      \eqin = \sum_{u_{1} \in A_{1} \cap \supp(X_{1})} \hdots \sum_{u_{n} \in A_{n} \cap \supp(X_{n})}
      \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i}=u_{i}} \\
      \eqin = \sum_{u_{1} \in A_{1} \cap \supp(X_{1})} \prob{X_{1}=u_{1}}
      \cdot \hdots \cdot \sum_{u_{n} \in A_{n} \cap \supp(X_{n})} \prob{X_{n}=u_{n}} \\
      \eqin = \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i} \in A_{i} \cap \supp(X_{i})}
      = \prod_{i=1}^{n} \prob{X_{i} \in A_{i}} & \qedhere
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{proof}
\end{wtinf}

\begin{satz}[Existenz von ZV mit diskreter Verteilung]
  \hfill\label{wtfusion/cha01:diskret-exists}
  \begin{enumerate}
  \item Es sei $\ffn{\rho}{\RR^{n}}{\intcc{0}{1}}$ eine PMF.
    Dann gibt es einen W'raum und darüber ZV $\eli{X}{n}$ so,
    dass $\zvtup{X} = (\eli{X}{n})$ diskrete Verteilung hat,
    und zwar $\rho_{\zvtup{X}} = \rho$.
    Ferner kann der W'raum so gewählt werden,
    dass $\img(\zvtup{X}) = \supp(\rho)$ gilt,
    also inbesondere so, dass $\img(\zvtup{X})$ abzählbar ist.
  \item Es seien $n$ PMFs $\ffn{\eli{\rho}{n}}{\RR}{\intcc{0}{1}}$ gegeben.
    Dann gibt es einen W'raum und darüber ZV $\eli{X}{n}$ so, dass gilt:
    \begin{itemize}
    \item Für alle $i \in \setn{n}$ hat die ZV $X_{i}$ diskrete Verteilung,
      und zwar $\rho_{X_{i}} = \rho_{i}$.
    \item $(\eli{X}{n})$ ist unabhängig.
    \end{itemize}
    Ferner kann der W'raum so gewählt werden,
    dass $\img(X_{i}) = \supp(\rho_{i})$ für alle $i \in \setn{n}$ gilt,
    also inbesondere so, dass $\img(X_{i})$ abzählbar ist;
    dann ist auch $\img(\eli{X}{n})$ abzählbar.
  \end{enumerate}
\end{satz}

\begin{wtpharma}
  \begin{proof}[Idee]
    Die wesentliche Idee ist die aus \autoref{wtfusion/cha01:fortsetz-elementar}.
    Wir verzichten auf eine Ausführung.
  \end{proof}
\end{wtpharma}

\begin{wtinf}
  \begin{proof}[Skizze]
    \begin{enumerate}
    \item Definiere $S \df \supp(\rho)$
      und verwende den Eventraum $(S, \cP(S))$.
      Definiere W'keit von Elementarevents
      durch $\prob{\set{\om}} \df \rho(\om)$ für alle $\om \in S$.
      Nun wende die Idee aus \autoref{wtfusion/cha01:fortsetz-elementar} an.
      Als die ZV nehmen wir die Projektionen $\eli{\pi}{n}$.
    \item Definiere $\ffnx{\rho}{\RR^{n}}{\intcc{0}{1}}{u \mapsto \prod_{i=1}^{n} \rho_{i}(u_{i})}$
      und wende das Resultat aus dem vorigen Punkt an.\qedhere
    \end{enumerate}
  \end{proof}
\end{wtinf}

\begin{para}[Uniforme Verteilung]
  Es sei $M \subseteq \RR^{n}$ eine nicht\-/leere, endliche Menge und $\zvtupdef{X}{n}$.
  Wir schreiben $\zvtup{X} \distr \Unif(M)$ um auszusagen,
  dass $\zvtup{X}$ \term{uniforme Verteilung} auf $M$ hat,
  d.h. $\zvtup{X}$ hat eine diskrete Verteilung mit PMF
  $\prob{\zvtup{X}=u} = \frac{1}{\card{M}}$ für alle $u \in M$.
  Die Angabe der PMF haben wir hier etwas salopp vorgenommen.
  Das ist aber ohne Gefahr und wird unser Standard werden.
  Gemeint ist natürlich:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \ffnx{\rho_{\zvtup{X}}}{\RR^{n}}{\intcc{0}{1}}{
      u \mapsto
      \begin{cases}
        \frac{1}{\card{M}} & \text{wenn $u \in M$} \\
        0 & \text{sonst}
      \end{cases}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Was ist $\Unif(M)$ für ein Objekt?
  Wir meinen das im Sinne von \autoref{wtfusion/cha01:distr},
  also $\Unif(M)(A) = \frac{\card{A \cap M}}{\card{M}}$ für alle $A \in \borel{n}$.
\end{para}

\begin{para}[Bernoulliverteilung]
  \label{wtfusion/cha01:ber}
  Es sei $p \in \intcc{0}{1}$ und $X \in \ZV$.
  Wir schreiben ${X \distr \Ber(p)}$ um auszusagen,
  dass $X$ \term{Bernoulliverteilung} mit \term{Erfolgsw'keit} $p$ hat,
  d.h. $X$ hat eine diskrete Verteilung mit PMF $\prob{X=1} = p$
  und $\prob{X=0} = 1-p$.
  Als Verteilung ausgeschrieben haben wir
  $\Ber(p)(A) = \sum_{u \in A \cap \OI} (1-u) p$ für alle $A \in \borel{}$,
  was wir nur der Vollständigkeit halber angeben.
\end{para}

\begin{para}[Unabhängig, identisch verteilt]
  Es bezeichne $\cD$ eine Verteilung für eine einzelne ZV,
  zum Beispiel $\cD = \Unif(M)$ mit $M \subseteq \RR$ oder $\cD = \Ber(p)$.
  Dann schreiben wir
  \begin{texteqn*}
    $\zvtup{X} = (\eli{X}{n}) \distr \cD^{n}$ \iid
  \end{texteqn*}
  wenn folgende drei Eigenschaften erfüllt sind:
  \begin{itemize}
  \item $\eli{X}{n} \in \ZV$
  \item $X_{i} \distr \cD$ für alle $i \in \setn{n}$.
  \item $\zvtup{X}$ ist unabhängig.
  \end{itemize}
  Es geht \iid auf das Englische \enquote{independent and identically distributed} zurück.
  Die Angabe, dass die ZV identisch verteilt sind, also alle dieselbe Verteilung haben,
  ist dabei redundant.
  Denn es wird keine andere Verteilung außer $\cD$ genannt,
  daher kommt kaum etwas anderes als eine identische Verteilung in Frage.
  Wir wollen \iid als Schreibweise verwenden, da es in der Literatur sehr verbreitet ist.
  \par
  Natürlich darf man auch \enquote{$(\eli{X}{n}) \distr \cD^{n}$ \iid} schreiben,
  wenn keine Kurzbezeichnung für das Tupel benötigt wird.
  In so einem Fall ist auch \enquote{$\eli{X}{n} \distr \cD$ \iid} üblich und in Ordnung;
  diese Schreibweise stößt aber an ihre Grenzen,
  sobald wir doch eine Kurzbezeichnung für das Tupel benötigen.
\end{para}

\begin{example}
  Es sei $(X,Y) \distr \Ber(\frac{3}{4})^{2}$ \iid.
  Dann gilt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{X=1 \land Y=0} = \prob{X=1} \cdot \prob{Y=0} = \frac{3}{4} \cdot \frac{1}{4} = \frac{3}{16}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{example}

\exercisesection{wtfusion/cha01}

Wenn nicht anders ausgewiesen, sei $(\Om, \SIG, \prob{})$ ein W'raum,
und $\ZV$ wie üblich.

\begin{exercise}
  Es sei $(\eli{X}{n}) \in \ZV^{n}$ unabhängig so,
  dass $X_{k} \distr \Unif(\setn{k})$ für alle $k \in \setn{n}$ gilt.
  (So etwas gibt es laut \autoref{wtfusion/cha01:diskret-exists}.)
  Berechnen Sie:
  \begin{enumerate}
  \item $\prob{a \leq X_{k}}$ und $\prob{X_{k} \leq b}$ und $\prob{a \leq X_{k} \leq b}$,
    sowie $\prob{a < X_{k}}$ und $\prob{X_{k} < b}$
    mit $k \in \setn{n}$ und $a,b \in \setn{k}$ mit $a \leq b$.
  \item $\prob{X_{10} \leq 4 \land X_{50} \geq 17}$, mit $n \geq 50$.
  \item $\prob{X_{10} \leq 4 \lor X_{50} \geq 17}$, mit $n \geq 50$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Die Verteilung von $(X,Y)$ sei durch die in folgender Tabelle gegebene PMF von $(X,Y)$ festgelegt
  (das ist möglich laut \autoref{wtfusion/cha01:diskret-exists}):
  \inlinerow{\input{tab-pmf-01.tex}}{}\par\smallskip
  \begin{enumerate}
  \item Zeigen Sie, dass $(X,Y)$ nicht unabhängig ist.
  \item Berechnen Sie $\prob{X=1 \cond Y=4}$.
  \end{enumerate}
\end{exercise}

\begin{exercise}
  Es sei $p \in \intcc{0}{1}$
  und $(X,Y,Z) \distr \Ber(p)^{3}$ \iid.
  (So etwas gibt es laut \autoref{wtfusion/cha01:diskret-exists}.)
  Definiere $S \df X+Y+Z$.
  Geben Sie eine Formel für die PMF von $S$ an.
\end{exercise}

\solutionsection

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{a \leq X_{k}} = \frac{k-(a-1)}{k} \\
      \prob{X_{k} \leq b} = \frac{b}{k} \\
      \prob{a \leq X_{k} \leq b} = \frac{b-(a-1)}{k} \\
      \prob{a < X_{k}} = \frac{k-a}{k} \\
      \prob{X_{k} < b} = \frac{b-1}{k}
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Aufgrund der Unabhängigkeit gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{X_{10} \leq 4 \land X_{50} \geq 17}
      = \prob{X_{10} \leq 4} \, \prob{X_{50} \geq 17}
      = \frac{4}{10} \ccdot \frac{34}{50}
      = \frac{136}{500}
      \approx 0.2720
    \end{IEEEeqnarray*}
  \item Wir arbeiten über die Gegenw'keit:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{X_{10} \leq 4 \lor X_{50} \geq 17}
      = 1 - \prob{\neg \p{X_{10} \leq 4 \lor X_{50} \geq 17}} \\
      \eqin = 1 - \prob{X_{10} > 4 \land X_{50} < 17}
      = 1 - \prob{X_{10} > 4} \, \prob{X_{50} < 17} \\
      \eqin = 1 - \frac{6}{10} \ccdot \frac{16}{50}
      \approx 0.8080
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  \begin{enumerate}
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{X=1} = 0.1 + 0.15 + 0.1 + 0.2 = 0.55 \\
      \prob{Y=1} = 0.1 + 0.05 + 0.04 = 0.19 \\
      \prob{X=1 \land Y=1} = 0.1 \neq 0.1045 = \prob{X=1} \cdot \prob{Y=1}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Also ist $(X,Y)$ nicht unabhängig.
    \par
    Bei der Berechnung der W'keiten ist \autoref{wtfusion/cha01:pmf->wkeit} wesentlich.
    Bemerke dazu für alle $u \in \RR$:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{X=u} = \prob{X=u \land Y \in \RR}
      = \prob{(X,Y) \in \set{u} \times \RR} \\
      \eqin = \prob{(X,Y) \in (\set{u} \times \RR) \cap (\setn{3} \times \setn{4})}
      = \prob{(X,Y) \in (\set{u} \times \setn{4})} \\
      \eqin = \sum_{v=1}^{4} \prob{(X,Y) = (u,v)}
    \end{IEEEeqnarray*}
    Analog berechne $\prob{Y=v}$ für alle $v \in \RR$.
  \item Es gilt:
    \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
      \prob{X=1 \cond Y=4}
      = \frac{\prob{X=1 \land Y=4}}{\prob{Y=4}}
      = \frac{0.2}{0.23} = \frac{20}{23} \approx 0.8696
    \end{IEEEeqnarray*}
  \end{enumerate}
\end{solution}

\begin{solution}
  Es gilt $\supp(X,Y,Z) \subseteq \OI^{3}$,
  also für alle $A \subseteq \RR^{3}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{(X,Y,Z) \in A} = \prob{(X,Y,Z) \in A \cap \OI^{3}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt für alle $k \in \RR$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{S=k} = \prob{X+Y+Z=k} \\*
    \eqin = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(u,v,w) \in \RR^{3} \suchthat u+v+w=k}} \\*
    \eqin = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(u,v,w) \in \OI^{3} \suchthat u+v+w=k}}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Also ist $\prob{S=k} = 0$ wenn $k \not \in \set{0,1,2,3}$.
  Wir untersuchen die übrigen Werte von $k$.
  Wegen der Unabhängigkeit  gilt für alle $(u,v,w) \in \OI^{3}$:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{(X,Y,Z) = (u,v,w)}
    = \prob{X=u \, \land \, Y=v \, \land \, Z=w} \\
    \eqin = \prob{X=u} \, \prob{Y=v} \, \prob{Z=w}
  \end{IEEEeqnarray*}
  Es folgt:
  \begin{IEEEeqnarray*}{0l}
    \prob{S=0} = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(0,0,0)}} = (1-p)^{3} \\
    \prob{S=1} = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(1,0,0), (0,1,0), (0,0,1)}} = 3 p (1-p)^{2} \\
    \prob{S=2} = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(1,1,0), (1,0,1), (0,1,1)}} = 3 p^{2} (1-p) \\
    \prob{S=3} = \prob{(X,Y,Z) \in \set{(1,1,1)}} = p^{3}
  \end{IEEEeqnarray*}
\end{solution}
